I dette kapittelet beskriver vi hvordan systemet har blitt på forskjellige
måter.  Vi forklarer hvordan enhets- og integrasjonstestene er implementert,
samt hvordan vi utførte grunnleggende manuell testing.

\subsection{Pipeline}

For å automatisk teste kildekoden har vi brukt Black, Pylint, enhetstesting og
integrasjonstesting. For å forsikre oss om at disse verktøyene blir brukt, har
vi etablert en pipeline der disse verktøyene blir kjørt når koden i BitBucket
oppdateres. Dette gjorde at vi fikk automatisk beskjed dersom verkøyene ikke
godkjente kildekoden.

Pipelinen består av en sammensetning av BitBucket og GitLab. Gjennom NTNU har
vi tilgang til en GitLab instans med pipeline som vi, i motsetning til
BitBucket Cloud, ikke trengte å betale for. Løsningen ble dermed å la GitLab
kjøre pipelinen, mens BitBucket viser resultatet.

Instruksene til GitLab agenten oppgis gjennom \lstinline{.gitlab_ci.yml}. Her
defineres alle stegene, jobbene i hvert steg, avhengighetene mellom jobbene og
hvilke resultater som skal lagres fra hver jobb. På grunn av kombinasjonen av
GitLab og BitBucket, vil det siste steget vil alltid være å rapportere
resultatet tilbake til BitBucket. Et utdrag fra pipelinen kan sees i
listing~\ref{listing:gitlab_ci_base}.\\

\begin{lstlisting}[caption={Utdrag fra \lstinline{.gitlab\_ci.yaml}.}, label={listing:gitlab_ci_base}]
stages:
  - ci_status

success:
  stage: ci_status
  script:
    - BUILD_STATUS=passed BUILD_KEY=push ./build_status
  when: on_success

failure:
  stage: ci_status
  script:
    - BUILD_STATUS=failed BUILD_KEY=push ./build_status
  when: on_failure
\end{lstlisting}

\subsection{Automatisk testing}

\subsubsection{Kodekvalitet}

For å sikre god kodekvalitet har vi benyttet hovedsakelig av to verktøy. For å
sikre at koden er formattert på en standardisert måte har vi brukt
Black~\cite{black}. Ved å følge denne standarden for kodeformattering vil det
bli enklere for andre utviklere å komme inn i prosjektet, da koden er
formattert på et kjent format. For statisk sjekking har vi benyttet oss av
Pylint~\cite{pylint}. Dette er et verktøy som advarer utvikleren om for
eksempel ubrukte variabler, manglende dokumentasjon, for komplekse funksjoner
og så videre.  Pylint har mange regler for utforming av kode. Noen av disse har
ikke vært ønskelig å rette på i vårt prosjekt, så vi har fortalt Pylint at den
skal ignorere disse.  Ved å bruke dette verktøyet er vi sikre på at koden
følger den etablerte Python stilstandarden PEP 8~\cite{pep8}, noe som også gjør det
enklere for fremtidige utviklere å sette seg inn i kildekoden.



\subsubsection{Enhetstester}

I utviklingen har vi hatt fokus på å lage et robust rammeverk for fremtidig
bruk. Vi har dermed også fokusert på å skrive tester til kjernen av dette
rammeverket. Her har vi benyttet en kombinasjon av enhetstesting og interne
integrasjonstester for å verifisere at de forskjellige delene internt i Python
modulen fungerer sammen. I tillegg kjøres Coverage, som gir
en pekepinn på hvor mye av koden som er dekket av testene.

Vi har skrevet testene i Pytest. Pytest krever minimalt med kode for å kjøre
enkle tester, med valgfri ytterligere funksjonalitet dersom dette skulle være
nødvendig. Det er mulighet for å initialisere tester gjennom fixtures~\cite{pytest}.
Fixtures gjør at hver test hat et felles utgangspunkt. Det kan konfigureres at
en fixture kjører enten for utvalgte tester, eller at den alltid skal kjøre.
Listing~\ref{listing:pytest_min_example} viser hvordan vi har implementert
oppsettet av en testklient for API-testene. Her overstyres API-applikasjonen
som benyttes i FastAPI, og avhengigheten som beskrevet i implementasjon.
Dette gjør at Pytest slipper å koble seg opp mot en database for å kjøre, som
øker testhastighet og reduserer kompleksiteten i testmiljøet betraktelig~\cite{pytest_avoid_database}.


\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Minimalt Pytest eksempel.}, label={listing:pytest_min_example}]
# test_connect.py
from package import connect
import pytest

@pytest.fixture(name="client", autouse=True)
def init_tests():
    app = APIApp(
        load_from_settings={
            "reflect": False,
            "debug": False,
            "use_database": False
        }
    )

    app.dependency_overrides[global_dependencies["get_db"]] = override_get_db
    return TestClient(app)

def test_feature(client):
    expected_result = {}
    result = client.get("/")

    assert result == expected_result
\end{lstlisting}

\subsubsection{Integrasjonstesting}

Der enhetstesting verifiserer hvordan individuelle deler av systemet fungerer,
er det også viktig å teste at samspillet mellom de forskjellige delene fungerer
som det skal. Dette gjøres ved hjelp av integrasjonstester. Det er mulig å
gjøre integrasjonstesting i forskjellig skala, fra testing av grensesnittet
mellom to Python funksjoner til å sette opp et komplett produksjonsmiljø for
den mest reelle testingen. I vårt system har vi valgt å fokusere på en
mellomting av disse ytterpunktene, der vi har skrevet API-tester for å
teste dataflyten hele veien gjennom systemet.

For å teste denne dataflyten var vi avhengige av å ha en database i bakgrunnen
for å gi data som resten av systemet kunne prosessere. Her hadde vi
alternativene å enten sette opp en instans av en reell database, eller forsøke
å fjerne avhengigheten til databasen fra koden under testing. Med
databasetilgangslaget vårt hadde det vært mulig å fjerne avhengigheten av
databaser totalt. Dette hadde lagt til rette for rask eksekvering av testene,
men det hadde også medført at vi ikke kunne teste SQLAlchemy-spørringene i seg selv. Vi
vurderte muligheten for å sette opp en testdatabase i pipelinen. Vi så derimot
at dette ville medføre at pipelinen vil ta enda lengre tid å utføre, samt at
det ville vært vanskeligere for utviklere å utføre testene lokalt.

Løsningen vi har implementert består av å utnytte SQLAlchemy sin styrke
vedrørende hvordan spørringsstrukturen kan konverteres til mange forskjellige
databasedialekter.  En av disse dialektene er SQLite.  SQLite er en
lettvekts databaseløsning som ikke krever en dedikert tjener, men lagrer heller
innholdet i databasen rett i filsystemet. Filene kan deretter aksesseres
gjennom et forhåndsdefinert grensesnitt rett fra Python. Ved å bruke SQLite som
database kan testene kjøres både lokalt og i pipeline, samtidig som at
utføringen kan skje raskt. Ulempene ved å bytte databasedialekt er at noen
detaljer kan være forskjellige mellom dialektene, men vi har ikke funnet at
dette er et problem med nåværende løsning. 

For at SQLite skal kunne benyttes som database, må en instans forberedes før
testene kan gjennomføres, og data må legges inn. Dette blir gjort av gjentatt
bruk av Pytest sine fixtures. I den første fixturen settes tilkoblingen til
SQLite opp. For å sette opp de nødvendige tabellene benyttes SQLAlchemy sin ORM-struktur. Her defineres tabellene i form av Python klasser, som SQLAlchemy
deretter reflekterer inn i databasen. Nødvendige databaseobjekter blir deretter
lagt inn i den eksisterende databasehåndteringsklassen slik at den kan
aksesseres på normalt vis i systemet. Den andre fixturen kan deretter legge inn
nødvendig data for spesifikke tester, og videre benyttes
av en eller flere tester. Figur~\ref{figure:test_fixture_overview} viser
hvordan Pytest setter opp databasen og setter inn data spesifikt for test 2.1. Kode
for hvordan denne kjeden er konstruert kan sees i vedlegg~\ref{appendix:pytest_fixture_overview}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{test_fixture_overview.png}
    \caption{Sammenheng mellom Fixtures og tester.}
    \label{figure:test_fixture_overview}
\end{figure}

\subsubsection{Automatiske tester i pipeline}

For å kjøre Black, Pylint og Pytest i pipeline la vi de til som to separate
steg, der ett kjører Black og Pylint, mens den andre kjører testene. For å
spare tid har vi benyttet Shortest Job First~\cite{sjf} algoritmen fra
\textit{scheduling} i operativsystemer. Dette innebærer å dele inn stegene slik at de
jobbene som bruker kortest tid, i dette tilfellet kodekvalitetstestene, kjører
først. På denne måten unngår vi å vente på resultatet fra mer omfattende
tester, dersom pipelinen uansett ikke hadde blitt godkjent. I
listing~\ref{listing:gitlab_ci_tests} har listing~\ref{listing:gitlab_ci_base}
blitt utvidet med de nye stegene.\\

\begin{lstlisting}[caption={Pipeline med automatiske tester.}, label={listing:gitlab_ci_tests}]
stages:
  - ci_status
  - linting_and_formatting
  - testing

black:
  stage: linting_and_formatting
  script:
    - black --check ArgosAnalysePlatform tests

pylint:
  stage: linting_and_formatting
  script:
    - pylint ArgosAnalysePlatform

unit-tests:
  stage: testing
  script:
    - export PYTHONPATH="$PYTHONPATH:."
    - pytest

success:
    ...

failure:
    ...
\end{lstlisting}

\subsection{Manuell testing}

For å teste koden under utvikling og demonstrere funksjonalitet til Argos og
veileder, satt vi opp to replikaer av databasen til en Argos scanner på NTNU i
Gjøvik sin interne sky, \textit{SkyHigh}. Vi fikk hjelp av Argos til å installere
nødvendig programvare på to instanser av Windows Server 2016 for å replikere
deres interne testmiljø. Det ble deretter lastet unike datasett på hver
scanner. Det ene datasettet besto av data som kontinuerlig ble generert av et
script som kjørte på samme maskin. Det andre datasettet er et utdrag fra reell
produksjonsdata, men anonymisert for å beskytte eieren av dataen. Denne
kombinasjonen av datasett ga oss mulighet til å vise hvordan rapportene og
dashbordene ville sett ut for en reell kunde, og samtidig teste hvordan
systemet håndterte større datamengder.

